\subsection{REVISÃO DE LITERATURA}
\subsubsection{Características do simulador}
Primeiramente serão definidas as características do simulador, o que também define o escopo do projeto.

O simulador construído faz uso do conceito de hierarquia para construir circuitos.
Segundo \textcite{harris}, hierarquia é um princípio usado para lidar com a complexidade de circuitos digitais, dividindo um sistema em módulos e submódulos até que cada parte seja fácil de entender.
Ainda segundo \textcite{harris}, esse mesmo princípio é usado em linguagens HDL para descrever um circuito de maneira estrutural.

Os circuitos digitais têm uma forte correlação com a lógica matemática.
Essa relação é graças ao conceito de \emph{static discipline}, que restringe os valores de voltagem que um circuito interpreta a duas possibilidades \cite{kaufman}.
Sendo assim, os circuitos digitais fazem uso dos operadores lógicos AND, OR, XOR e NOT.
Esses operadores têm os seus equivalentes na forma de portas lógicas na eletrônica digital.
O simulador disponibiliza as portas AND, OR e XOR como parte da biblioteca.
As portas lógicas são os átomos da eletrônica digital e circuitos mais complexos são implementados a partir delas usando o conceito de hierarquia.

Circuitos digitais reais possuem atrasos e são sujeitos a ruídos \cite{kaufman}.
Esses fatores são de grande preocupação para a construção de circuitos digitais reais e ferramentas HDL levam em consideração essas variáveis.
O simulador ignora essas condições e trabalha com sinais digitais perfeitos (sem ruído) e instantâneos (sem atraso).
Essa simplificação possibilita uma ferramenta menos complexa e mais amigável.

Uma grande vantagem da HDL é que ela pode ser usada para simulação e síntese de circuitos.
O processo de síntese da HDL realiza simplificação de portas lógicas e realiza otimizações para o tipo de tecnologia que será usada no processo de fabricação \cite{harris}.
A ferramenta construída não realiza o processo de síntese ou de simplificação de portas lógicas.

O simulador faz uso da orientação a objetos para construir circuitos e foi definido um modelo que descreve circuitos usando classes.
Para criar um circuito o usuário deve escrever uma classe e especificar os sub-circuitos e as ligações entre eles.
As classes criadas podem então ser usadas para a criação de outro circuitos, fazendo uso do conceito de hierarquia.

O processo de simulação será feito através de scripts ou via um interpretador.
A interação via interpretador é mais simples porém limitada e repetitiva.
A vantagem é que o interpretador é um ambiente interativo com feedback instantâneo que ajuda no processo criativo.
Os scripts consistem de: inicializar o circuito a ser simulado e variar os sinais de entrada desse circuito.
Assim, o usuário pode usar um script para gerar a tabela verdade do circuito que ele criou e verificar se o mesmo esta correto.
O uso de scripts pode parecer desnecessariamente complicado porém apresenta a vantagem de ser automatizável, sendo possível automatizar o processo de teste e simulação de circuitos usando funções. 

\subsubsection{Eletrônica digital em objetos}

O objetivo dessa seção é: apresentar o paradigma orientado a objetos, identificar os constituintes da lógica digital e definir quais objetos farão parte do modelo que irá ser usado pela ferramenta. 

A programação orientada a objetos parte do princípio de criar um modelo, em software, um sistema físico.
Esse paradigma é explicado por \cite{objects} como:

\begin{quote}
O paradigma de orientação a objetos é baseado em uma correlação intuitiva entre um software simulando um sistemas físico e o sistema físico propriamente dito.
É feita uma analogia entre construir um modelo algorítmico de um sistema físico a partir de componentes de software e construir um modelo mecânico do sistema a partir de objetos concretos.
Sendo assim, por analogia, os próprios componentes de software passam a ser chamados de objetos.
\end{quote}

A orientação a objetos facilita a macro visão, pois o mesmo passa a ser mais concreto e modular.
Deseja-se criar um modelo orientado a objetos para circuitos digitais que seja intuitivo para o usuário.
Para construir um modelo orientado a objeto é necessário identificar o que seriam os objetos que regem a lógica digital.

A literatura define um circuito, no escopo da eletrônica digital, como sendo "[...] uma rede de processamento de variáveis com valores discretos.", \cite{harris}.
Como um circuito é uma rede isso implica que exista comunicação entre os elementos dessa rede.
Em circuitos digital, tal como em circuitos analógicos, os fios são os objetos que transmitem informação entre os elementos.
Essa definição expõe necessidade da existência dos objetos fio e circuito na eletrônica digital, ambos farão parte do modelo de software da ferramenta.

Como visto, fios são os propagadores de informação.
Cada fio contém uma unidade de informação, chamado de bit.
Alguns circuitos recebem múltiplos bits de informação, tal como um somador de 8 bits.
Naturalmente o aumento do número de bits sendo transmitido aumenta o número de fios.
É desejável abstrair essa característica.
Na literatura, um grupo de fios carregando partes da mesma informação para um circuito são agrupados e denominados de Bus.
Como um fio transmite um bit uma bus transmite vários bits.
Um grupo de bits será denominado de sinal.
Isso introduz dois novos objetos: bus e sinal.

O objeto sinal é um pouco peculiar por não ter um equivalente preciso em um circuito físico, vendo que pode-se apenas medir o sinal (voltagem) de apenas um fio de cada vez.
O objeto sinal é um exemplo de uma abstração definida a fim de simplificar o modelo.
Para o usuário, é mais conveniente representar uma Bus como um único número, ao invés de um conjunto de bits.
O sinal é construído a partir desse conjunto de bits que são interpretados como um número binário.
De maneira geral, o sinal de uma bus com $n$ fios é um número natural no intervalo $[0,2^n -1]$, onde $n \in N $ \cite{harris}.

Foi visto o que um circuito faz mas não sua interface.
Segundo \textcite{harris}, o circuito é como uma caixa preta que contém terminais de entrada, terminais de saída, uma função que computa a saída a partir das entradas e uma especificação de atrasos no circuito.
Internamente um circuito contém fios e elementos, onde elemento se refere à outros circuitos \cite{harris}.
Essa definição introduz um novo elemento, o objeto terminal.
Pode-se considerar os terminais de entrada e saída como sendo a interface de um circuito, pois definem como interagir com o mesmo.
Essa definição esta de acordo com \textcite{kaufman}, onde é dito que "[...] o acesso à circuitos eletrônicos é feito por terminais.".
A partir das definições acima pode-se entender que terminais separam a parte interna e externa de um circuito, em termos de classes, podemos dizer que circuitos contém objetos terminais e que terminais estão associados a um conjunto de fios, ou seja uma Bus.

Em conclusão, circuitos digitais são compostos por: fios, terminais e circuitos.
Cada fio armazena uma unidade de informação, um bit, que é transmitida a outros circuitos através de terminais neles.
Uma abstração que ocorre naturalmente na disciplina é agrupar um conjunto de fios e denominá-los de Bus, buses possuem um sinal.
Os objetos que devem ser codificados então são: fio, bus, terminal e circuito.

\subsubsection{Construção do simulador}

O processo de construção do simulador envolve traduzir as relações descritas na seção anterior para a linguagem de software.
Esse processo formalmente é feito usando diagramas UML.
A fígura \ref{f-cd} formaliza o modelo criado tal que ele possa ser transformado em software.
A fígura especifica a relação entre as classes do software usando a notação tradicional das linguagens UML.
Dentre elas: Buses possui Wire, Signal é associado a Bus, Terminal é associado a Bus e Circuit possui Terminal.

\figcd

Embora tenha sido definido um modelo de software para circuitos digitais, esse modelo está incompleto.
Como foi visto, circuitos digitais são uma rede de processamento de variáveis.
Ao modificar a entrada de um circuito, isso modifica a saída do mesmo.
No caso da saída estar conectada, existe a necessidade de atualizar o circuito encadeado.
Uma solução para isso seria atualizar todos os objetos circuitos cada vez que um sinal seja alterado, mas isso é um enorme desperdício.
Sendo assim, é necessário um componente em software que atualize somente os circuitos afetados.

O simulador faz uso de eventos e um objeto auxiliar para orquestrar o processo de atualização de circuitos.
Essa solução é um padrão de projeto conhecido como \emph{Observer}.
O intuito desse padrão é "definir uma dependência de um-para-muitos entre objetos tal que quando um objeto mude de estado, todo seus dependentes sejam notificados e atualizados automaticamente." \cite{gof}. 

\fighmux

Contextualizando, suponha o circuito da fígura \ref{f-hmux}, um circuito multiplexador 4:2 feito a partir de 3 multiplexadores 2:1.
Nota-se que o circuito possui 6 entradas e 1 saída.
Suponha que o sinal no terminal D0 seja modificado, a bus D0 está ligada somente ao circuito M1 e nenhum outro, seria um enorme desperdício se o simulador recalculasse a saída de todos os circuitos do programa.
Fica aparente a necessidade de uma entidade que controle quais circuitos devem ser atualizados a cada alteração de sinal e foi nesse sentido que foi utilizado o padrão Observer.


\subsubsection{Processador SAP1}
\paragraph{Arquitetura SAP1}
Parte do projeto envolve a construção de um processador.
Existem inúmeras arquitetura didáticas que poderiam ser implementadas porém foi escolhido a arquitetura SAP1.
Nessa seção será apresentado os aspectos principais dessa arquitetura.

A arquitetura SAP1 é uma arquitetura de 8 bits com um conjunto de instruções mínimo.
Essa arquitetura é apresentada por \cite{malvino}.
Embora contenha um conjunto de instruções reduzido ela apresenta os elementos comuns a todas arquitetura, tais como registradores, unidade de controle, ALU, MAR e etc.
Essa arquitetura foi escolhida por ter um balanço entre um conjunto de instruções simplificado e microarquitetura moderadamente realística.

A fígura \ref{f-blocks} apresenta um diagrama de blocos da arquitetura.
Notam-se dois registradores conectados ao somador (A e B), um registrador de saída (O), banco de memória de 16x8 e os demais componentes esperados como registrador de endereço de memória (MAR), contador de programa (PC) e unidade de controle (CU).
Essa arquitetura apresenta uma única bus (W) que é usada para transmitir endereços e dados, para que não haja sobreposição de valores em W a arquitetura faz uso de lógica de três estados.

\figblocks

O conjunto de instruções da arquitetura é apresentado de maneira resumida na tabela \ref{t-inst}.
Essas instruções são: ADD, LDA , SUB e HLT, porém a instrução HLT foi omitida na construção do processador por ser redundante.
É importante destacar que essa arquitetura não apresenta nenhuma instrução de jump, o que limita muito o tipo de computação que pode ser feito.
Todas as instruções dessa arquitetura seguem o mesmo formato, 8 bits de comprimento sendo os bits $[0,3]$ destinados à endereço ou dado e os bits $[4,7]$ sendo reservados para o OP code da instrução.
Em seguida serão abordado os funcionamentos de cada instrução.

\input{tables/instructions}

A instrução LDA é utilizada para carregar um valor ao registrador A.
Essa instrução contém nos 4 primeiros bits um endereço que será acessado pelo MAR e o valor contido na memória é carregado no registrador A.
Um exemplo da instrução LDA em linguagem de máquina é 0x19, ou seja, carregar o valor contido no endereço 9 no registrador A.

As instruções ADD e SUB possuem um funcionamento análogo porém realizam operações matemáticas diferentes, essas instruções somam e subtraem, respectivamente, o valor armazenado no registrador A ao valor carregado no registrador B.
Elas possuem em seus 4 primeiros bits um endereço de memória cujo valor é armazenado é copiado ao registrador B.
A ALU então opera sobre os registradores A e B e o resultado dessa operação é armazenado no registrador A.
Um exemplo dessa instrução em linguagem de máquina seria 0x25, ou seja, carregar o valor no endereço 5 ao registrador B, somar os valores de A e B e armazenar o resultado em A. 

A instrução OUT é extremamente simples, ela copia o valor contido no registrador A para o registrador O.

O processador possui 3 registradores disponível ao usuário: registrador A, registrador B e registrador O.
O registrador A funciona como acumulador e após as instruções de soma (SUM) e subtração (SUB) o resultado da operação é armazenado nele; é possível também alterar diretamente o valor de A utilizando a instrução LDA que carrega o valor contido no endereço encodado na instrução a ele.
O registrador B funciona como um registrador auxiliar para as instruções de SUM e SUB.
O endereço indicado pelas instruções é acessado e o valor contido nele é carregado ao registrador B.
O valor do registrador B é alterado a cada instrução de SUM ou SUB.
Finalmente, o registrador O é utilizado para apresentar informação ao usuário.

\paragraph{Micro arquitetura}
Uma importante característica da micro arquitetura do SAP1 é que ela possui micro instruções.
A micro arquitetura construída foi fortemente baseada na implementação feita na literatura.
A característica principal dessa microarquitetura é que todas as instruções são executadas em 6 pulsos do clock.
\footnote{Os detalhes dos ciclos das micro instruções são desnecessários para a construção do processador e para a compreensão da arquitetura da perspectiva do programador. A explicação completa do funcionamento dessa arquitetura pode ser encontrado na obra citada.}

As conexões entre os componentes do processador podem ser visualizados na imagem \ref{f-blocks}.
Como mencionado anteriormente, essa arquitetura usa lógica de três estados para preservar o valor escrito em W.
Os blocos PC, RAM, IR e A apresentam lógica de três estados na saída e os blocos A, B, O, IR e MAR apresentam lógica de três estados nos terminais de entrada.
O controle dos blocos é regida pelas 12 flags presentes na imagem.
A tabela \ref{t-flags} apresenta o propósito dessas flags. 

\input{tables/flags}

A literatura apresenta duas alternativas para a construção da unidade de controle (CU), uma baseada em lógica combinacional e a outra em uma memória ROM.
Foi escolhido a CU que utiliza memória ROM por ser mais simples de implementar no simulador.
Essa CU possui dois terminais de entrada, IW (palavra de instrução) e MIW (palavra de micro instrução) e um de saída CW (palavra de controle).
A entrada IW carrega os 4 bits que representam o opcode da instrução sendo executada e a entrada MIW contém o ciclo de micro instrução (número de 0 a 5 gerado pelo MIC).
A saída CW é uma bus de comprimento 12 que orquestra os blocos do processador, essas flags são utilizadas para controlar o comportamento dos registradores, CU e lógica de três estados.
Como explicado acima, essa CU é uma lookup table para produzir as flags das micro instruções.
O endereço da memória é dado pela concatenação das buses IW e MIW.
